\small
\setlength{\extrarowheight}{2pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{longtable}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{6.2cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}
}

\caption{Ferramentas Open Source Identificadas na Literatura}
\label{tab:ferramentas_open_source} \\

\toprule
\textbf{Ferramenta} &
\textbf{Contexto de Uso} &
\textbf{Resumo} &
\textbf{Citações} \\
\midrule
\endfirsthead

\multicolumn{4}{c}{\textit{Continuação da Tabela \ref{tab:ferramentas_open_source}}} \\
\toprule
\textbf{Ferramenta} &
\textbf{Contexto de Uso} &
\textbf{Resumo} &
\textbf{Citações} \\
\midrule
\endhead

\bottomrule
\endlastfoot

\rowcolor[gray]{0.96}
Apache Kafka &
Ingestão de dados &
Processamento de fluxos de dados em tempo real, com alta escalabilidade e tolerância a falhas. &
\cite[]{murarka2024, mbata2024survey} \\

Apache Flume &
Ingestão de dados &
Coleta e transferência de logs e eventos para ambientes Big Data. &
\cite[]{murarka2024} \\

\rowcolor[gray]{0.96}
Apache NiFi &
Ingestão e ETL &
Automação de fluxos de dados, ingestão, transformação e integração entre sistemas. &
\cite[]{murarka2024, mbata2024survey} \\

RabbitMQ &
Fila de mensagens &
Troca assíncrona de mensagens entre aplicações e serviços distribuídos. &
\cite[]{septian2019} \\

\rowcolor[gray]{0.96}
Apache Spark &
Processamento de dados &
Processamento distribuído em memória para cargas batch e streaming. &
\cite[]{murarka2024, septian2019, mbata2024survey} \\

Apache Airflow &
Orquestração &
Gerenciamento, agendamento e monitoramento de pipelines de dados e ML. &
\cite[]{mbata2024survey} \\

\rowcolor[gray]{0.96}
HDFS &
Armazenamento &
Base para Data Lakes, oferecendo armazenamento distribuído e tolerante a falhas. &
\cite[]{murarka2024, septian2019} \\

Apache Zeppelin &
Visualização e BI &
Criação de dashboards, análises interativas e exploração de dados. &
\cite[]{septian2019} \\

\rowcolor[gray]{0.96}
Metabase &
Visualização e BI &
Ferramenta de Business Intelligence para consultas, relatórios e dashboards. &
\cite[]{septian2019} \\

PostgreSQL &
Armazenamento (DW) &
Sistema de gerenciamento de banco de dados relacional open source, amplamente adotado como camada de \textit{serving data} em arquiteturas de pipelines de dados turísticos. &
\cite[]{figueira2025arquitetura} \\

\rowcolor[gray]{0.96}
Docker &
Infraestrutura e Conteinerização &
Plataforma de conteinerização que garante portabilidade, isolamento de dependências e reprodutibilidade do ambiente em arquiteturas de pipelines de dados. &
\cite[]{figueira2025arquitetura} \\

Apache Superset &
Visualização e BI &
Plataforma open source de Business Intelligence para criação de dashboards interativos e exploração de dados via SQL, com conexão nativa a bancos relacionais. &
\cite[]{figueira2025arquitetura} \\

\rowcolor[gray]{0.96}
DuckDB &
Armazenamento analítico embutido &
Banco de dados analítico embutido e orientado a colunas, utilizado como repositório temporário de alta performance para ingestão e validação de dados antes da migração para um DW centralizado; dispensa servidor dedicado. &
\cite[]{gargouri2026multi} \\

dbt (\textit{data build tool}) &
Transformação (ELT) &
Ferramenta de transformação declarativa que implementa SQL versionado dentro do banco de dados destino (abordagem ELT), com suporte nativo a testes automáticos de qualidade, documentação e modelagem em camadas (Medallion). &
\cite[]{gargouri2026multi, jin2025elt} \\

\end{longtable}